\marginpar{01.02.2016}
Man kann die Herleitung auch komponentenweise betrachten
\begin{equation*}
H(p,q) = \sum_l p_l \dot{q}_l - L (q, \dot{q}) \qquad \dot{q} = \dot{q}(p,q)
\end{equation*}
Berechne
\begin{align*}
\frac{\partial H}{\partial p_k} &= \sum_l  \frac{\partial p_l}{\partial p_k} \dot{q}_l + p_l \frac{\partial \dot{q}_l}{\partial p_k} - \frac{\partial L(q, \dot{q})}{\partial \dot{q}_l} \cdot \frac{\partial \dot{q}_l}{\partial p_k} \\
&= \sum_l \dot{q}_k + p_l \frac{\partial \dot{q}}{\partial p_k} - p_l \cdot \frac{\partial \dot{q}_l}{\partial p_k} = \dot{q}_k \\
%
%
\frac{\partial H}{\partial q_k} &= \sum_l \frac{\partial \dot{q}_l}{\partial q_k} p_l + p_l \frac{\partial \dot{q}_l}{\partial p_k} - \frac{\partial L(q, \dot{q})}{\partial \dot{q}_l} \cdot \frac{\partial \dot{q}_l}{\partial p_k} \\
&\stackrel{\eqref{VL28_3}}{=}
\sum_l p_l \frac{\partial \dot{q}_l}{\partial q_k} - \frac{\partial}{\partial t} \frac{\partial L(q, \dot{q})}{\partial \dot{q}_k} - p_l \frac{\partial \dot{q}_l}{\partial q_k} \\
&= \sum_l p_l \frac{\partial \dot{q}_l}{\partial q_k} - \dot{p}_k - p_l \frac{\partial \dot{q}_l}{\partial q_k} = - \dot{p}_k
\end{align*}

\textbf{Erhaltungsgrößen:}\\
Betrachte eine Lösung $(q(t), p(t))$ des Hamiltonoperators \eqref{Hamiltonoperator}, dann gilt
\begin{align*}
\frac{d}{dt} H(q(t), p(t)) &= \frac{\partial H(q(t), p(t))}{\partial q} \dot{q}(t) + \frac{\partial H(q(t), p(t))}{\partial p} \dot{p}(t) \\
&= - \dot{p}(t) \dot{q}(t) + \dot{q}(t) \dot{p}(t) = 0
\end{align*}
Falls die kinetische Energie gegeben ist durch $K(q) = \frac{1}{2} \dot{q}^T M \dot{q}$, wobei $M$ eine symmetrische Matrix ist, dann ist die Hamiltonfunktion gegeben durch
\begin{align*}
H(p,q) &= p^T \dot{q} -  L(q, \dot{q}) \\
&= p^T q - \left( \frac{1}{2} \dot{q}^T M \dot{q} - U(q) \right) \\
&= \dot{q}^T M \dot{q} - \frac{1}{2} \dot{q}^T M \dot{q} + U(q) \\
&= K(q) + U(q)
\end{align*}
Das Tupel $(p,q)$ beschreibt eine Kurve im (Phasen-)raum. Wir haben gesehen, dass diese Kurve die Lösung von \eqref{VL28_3} ist. \\
Setzen wir nun
\begin{equation*}
J := 
\begin{pmatrix}
0 & I \\
-I & 0
\end{pmatrix}
 \text{ und }
\nabla H := 
\begin{pmatrix}
\frac{\partial H}{\partial p} & \frac{\partial H}{\partial q}
\end{pmatrix}
\end{equation*}
dann ist
\begin{equation*}
\frac{d}{dt}
\begin{pmatrix}
p \\ q
\end{pmatrix}
 = J^{-1} \nabla H(p,q)
\end{equation*}
Setze $y_0 = \begin{pmatrix} p_0 \\ q_0 \end{pmatrix}$. Dann kann man $\begin{pmatrix} p \\ q \end{pmatrix} = \varphi^t(y_0)$ schreiben. Also haben wir
\begin{equation*}
\frac{d}{dt} \varphi^t (y_0) = J^{-1} \nabla H(p,q)
\end{equation*}
$\varphi^t$ wird \textbf{Fluss der Hamiltongleichung} genannt.

\textbf{Volumenerhaltung}\\
\begin{minipage}{11cm}
Betrachte eine Menge von Punkten $S(t)$ im Phasenraum mit Fluss $\varphi^t$, das heißt
\begin{equation*}
\varphi^t(S(0)) = S(t)
\end{equation*}
zu der gewöhnlichen Differentialgleichung $\dot{z} = f(z)$. \\
Das Theorem von Lionville besagt nun, dass das Volumen eines solchen Systems konstant bleibt, falls
\end{minipage}
\hspace{1cm}
\begin{minipage}{3.5cm}
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (0,0) -- (3,0);
\draw[->] (0,0) -- (0,3);

\draw (0.5,0.5) circle (0.25);
\draw (2.5,2.5) ellipse (0.4 and 0.15);

\draw (0.7,0.9) edge[bend left=20, ->] (2,2.3);

\node[anchor=west] at (0.75,0.5) {$vol(0)$};
\node at (2.5,2) {$vol(t)$};
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\begin{equation*}
\mathrm{div} f = 0
\end{equation*}
ist. Man kann zeigen, dass dies für die Hamilton-Bewegungsgleichungen gilt.

\textbf{Zeitrevisibilität}\\
Es gilt
\begin{equation*}
H(-p,q) = H(p,q)
\end{equation*}
also haben wir
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (1) {$(p_0, q_0)$};
\node[right=4cm of 1] (2) {$(p(t), q(t))$};
\node[below=2cm of 1] (3) {$(-p_0, q_0)$};
\node[below=2cm of 2] (4) {$(-p(t), q(t))$};
\draw[->] (1) edge node[midway, above] {Evolution $0$ bis $t$} (2);
\draw[->] (3) edge node[midway, above] {Evolution $0$ bis $t$} (4);
\draw[->] (1) edge node[midway, fill=white] {Umverteilung des Impuls} (3);
\draw[->] (2) edge (4);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsubsection*{Abbildungen}
Es sei wieder
\begin{equation*}
J = 
\begin{pmatrix}
0 & I \\
-I & 0
\end{pmatrix}
\qquad I \in \R^{d \times d} \text{ Einheitsmatrix}
\end{equation*}
\begin{defn}[Symplektische Abbildung (linear)]
Eine lineare Abbildung $A : \R^{2d} \to \R^{2d}$ heißt \textbf{symplektisch}, falls
\begin{equation*}
A^T J A = J
\end{equation*}
\end{defn}
\begin{rem}
Falls $d=1$ ist, so ist Symplektizität äquivalent zu Volumenerhaltung.
\end{rem}
\begin{defn}[Symplektische Abbildung (nichtlinear)]
Eine nichtlineare, differenzierbare Abbildung $g : U \to \R^{2d}, U \subseteq \R^{2d}$ heißt \textbf{symplektisch}, falls $D g(x)$ symplektisch für alle $x \in U$ ist.
\end{defn}

\begin{thm}[Poincaré]
Sei $H : \R^{2d} \to \R$ eine zweimal stetig differenzierbare Hamiltonfunktion. Dann ist der Fluss des zugehörigen Hamiltonoperators \eqref{Hamiltonoperator} symplektisch für alle $t$.
\end{thm}
\begin{proof}
Wir haben 
\[
\dot{x} = J^{-1} \nabla H(x)
\]
mit $x = (p, q)$, $\nabla H = \begin{pmatrix}\frac{\partial H}{\partial p} & \frac{\partial H}{\partial q}\end{pmatrix}$. Die Abbildung $D \varphi^t$ ist dann die Lösung von
\begin{equation*}
\dot{A} = J^{-1} \nabla^2 H (\varphi^t(x)) A
\end{equation*}
wobei $\nabla^2 H$ die Hessematrix ist. Dann haben wir
\begin{align*}
\frac{d}{dt} \left( (D \varphi^t)^T J D \varphi^t \right)
&= \left( \frac{d}{dt} D \varphi^t \right)^T \cdot J D \varphi^t + (D \varphi^t)^T J \left( \frac{d}{dt} D \varphi^t \right) \\
&= (D \varphi^t)^T \nabla^2 H \underbrace{(-J)^T J}_{=-J} D \varphi^t + (D \varphi^t)^T \underbrace{J J^{-1}}_{=J} \nabla^2 H D \varphi^t \\
&= 0
\end{align*}
Also ist $D \varphi^t$ symplektisch und somit nach Definition die Flussabbildung $\varphi^t$ ebenfalls.
\end{proof}

\subsubsection*{Integration der Bewegungsgleichung}
Betrachte die Newtonsche Bewegungsgleichung für den $i$-ten Partikel:
\begin{equation*}
m_i \ddot{q}_i = F_i
\end{equation*}
Dies werden wir nun für die Berechnung der $q_i$ benutzen.

Mit einer Taylorapproximation für $q$ erhalten wir zunächst
\begin{align}
q(t + \Delta t) &= q(t) + \Delta t \cdot \dot{q}(t)
+ \frac{1}{2} (\Delta t)^2 \ddot{q}(t)
+ \frac{1}{3!} (\Delta t)^3 \frac{\partial q(t)}{\partial t^3}
+ \mathcal{O}((\Delta t)^4) \label{VL29_1}\\ 
q(t - \Delta t) &= q(t) - \Delta t \cdot \dot{q}(t)
+ \frac{1}{2} (\Delta t)^2 \ddot{q}(t)
- \frac{1}{3!} (\Delta t)^3 \frac{\partial q(t)}{\partial t^3}
+ \mathcal{O}((\Delta t)^4) \label{VL29_2}
\end{align}
Durch Differenz- beziehungsweise Summenbildung von \eqref{VL29_1} und \eqref{VL29_2} ergibt sich
\begin{align*}
\dot{q}(t) &= 
\frac{q(t + \Delta t) - q(t- \Delta t)}{2 \Delta t} \\
\ddot{q}(t) &=
\frac{q(t + \Delta t) - 2 q(t) + q(t - \Delta t)}{(\Delta t)^2} + \mathcal{O}((\Delta t)^2)
\end{align*}
Ersetze nun die zweite Ableitung gemäß der Newtonschen Bewegungsgleichung. Dann erhalten wir
\begin{equation}
q_i (t + \Delta t) = - q_i(t - \Delta t) + 2 q_i (t) + \frac{(\Delta t)^2}{m_i} F_i(t) + \mathcal{O}((\Delta t)^4) \label{VL29_3}
\end{equation}
Man kann zeigen, dass $q_i$ zeitreversibel ist (Delambre 1791, Verlet um 1960). 

Analog kann man dies für die Geschwindigkeiten $v_i$ zeigen:
\begin{equation}
v_{i} (t) = \dot{q}_i (t) \approx \frac{q_i(t+ \Delta t) - q_i (t - \Delta t)}{2 \Delta t} \label{VL29_4}
\end{equation}
Diese Gleichungen \eqref{VL29_3} und \eqref{VL29_4} sind die Standardform des \textbf{Störmer-Verlet-Verfahren}.